# 免责声明

由于离散数学本质是一门数学~~（废话）~~，所以记公式的作用其实不是很大，而且很多时候公式的使用是看感觉的。。。当然，不记公式肯定是不行的，所以本文档主要用于查阅和宽泛的复习，很多细节和概念我也没涉及了

以及编辑的时候时间紧张加上能力有限，所以可能会有错误，如果发现请和我联系(19211332@bjtu.edu.cn)



# 命题逻辑

## 亿些细节

* 感叹句不是命题！无论它多像它就不是！

* 诸如“既。。。又。。。”、“虽然。。。但是。。。”、“不但。。。而且。。。”、“一面。。。一面。。。”的都是合取联结词

* 对于“除非q，否则非p”类的**有逻辑关系**的语句，可以考虑这么一句话在什么时候是假的

  举个例子：“除非我在做梦，否则我不会AKIOI”（~~这其实是一个梗~~），q:我在做梦，p:我AKIOI

  那么我们可以考虑一下上面这句话在什么情况下是错的呢？其实就是“我AKIOI但我不在做梦”，这个对应的是$p=1,q=0$，也就是只有$\begin{cases}p=1 \\ q=0\end{cases}$的时候为假，所以$p,q$的关系是$p\rightarrow q$

  这种方法是我在离散期中之前想到的，在考场上第一次运用了，感觉效果还行233
  
  对于有的其他语句，也可以换成“只有 才 ”句式判断，这样只要记住“只有q才p”对应$p\to q$就行

## 等值式模式

| 公式名         | 内容                                                         |
| -------------- | ------------------------------------------------------------ |
| 双重否定律     | $\neg \neg A\Leftrightarrow A$                               |
| 幂等律         | $A\wedge A\Leftrightarrow A$<br />$A \vee A\Leftrightarrow A$ |
| 交换律         | $A\wedge B \Leftrightarrow B\wedge A$<br />$A\vee B \Leftrightarrow B \vee A$ |
| 结合律         | $(A\vee B)\vee C \Leftrightarrow A\vee (B\vee C)$<br />$(A\wedge B)\wedge C\Leftrightarrow A\wedge (B\wedge C)$ |
| 分配律         | $A\wedge (B\vee C)\Leftrightarrow (A\wedge B)\vee (A\wedge C)$<br />$A\vee (B\wedge C)\Leftrightarrow (A\vee B)\wedge (A\vee C)$ |
| 德摩根律       | $\neg (A\vee B)\Leftrightarrow\neg A\wedge \neg B$<br />$\neg (A\wedge B)\Leftrightarrow\neg A\vee \neg B$ |
| 吸收律         | $A\vee (A\wedge B)\Leftrightarrow A$<br />$A\wedge (A\vee B)\Leftrightarrow A$<br />吸收律可以使用分配律和同一律、零律结合着证 |
| 零律           | $A\vee 1\Leftrightarrow 1$<br />$A\wedge 0\Leftrightarrow0$<br />零律的意义是变量没作用 |
| 同一律         | $A\wedge 1\Leftrightarrow A$<br />$A\vee 0\Leftrightarrow A$<br />同一律的意义是常量没作用 |
| 排中律         | $A\vee \neg A\Leftrightarrow1$                               |
| 矛盾律         | $A\wedge \neg A\Leftrightarrow0$                             |
| 蕴涵等值式     | $A\rightarrow B\Leftrightarrow\neg A\vee B$                  |
| 等价等值式     | $A\leftrightarrow B\Leftrightarrow(A\rightarrow B)\wedge (B\rightarrow A)$ |
| 假言易位       | $A\rightarrow B\Leftrightarrow \neg B\rightarrow\neg A $<br />就是逆否命题 |
| 等价否定等值式 | $ A\leftrightarrow B\Leftrightarrow \neg A\leftrightarrow \neg B$ |
| 归谬论         | $(A\rightarrow B) \wedge (A \rightarrow \neg B)\Leftrightarrow\neg A$<br />如果一个命题可以同时得到相反的结论那么就是错的 |

一些补充的

* $\leftrightarrow$本质就是一个同或，可以用$A\leftrightarrow B\Leftrightarrow (\neg A\wedge \neg B) \vee (A \wedge B) $化简（不过不推荐）

* 吸收律的一种证明

  $\begin{align} A\vee (A\wedge B) &\Leftrightarrow (A\wedge 1)\vee (A\wedge B) \\ &\Leftrightarrow A\wedge (1\vee B) \\ &\Leftrightarrow A \end{align}$

## 优先级

$()>\neg >\wedge  >\vee >\rightarrow >\leftrightarrow$

~~U1S1，用容易混淆优先级的运算符而不打括号的都是baka~~



## 范式

| 范式名称   | 项的名称 | 项的符号 | 项取值   | 项之间的联结关系 |
| ---------- | -------- | -------- | -------- | ---------------- |
| 主析取范式 | 极小项   | $m_i$    | 成真赋值 | 析取             |
| 主合取范式 | 极大项   | $M_i$    | 成假赋值 | 合取             |

举个例子说明$m_i$和$M_i$是怎么取值的：

如果两个变量$b_1b_0$的公式$f$在$01$、$10$下为真，其他为假，那么：$i=(01)_2,(10)_2$时$f=1$，所以$f$的主析取范式包括$m_1$、$m_2$；$i=(00)_2,(11)_2$时$f=0$，所以$f$的主合取范式包括$M_0$、$M_3$。化简之后只需要写出所有取1/取0的就行，即$f=\prod(M_0,M_3)=\sum(m_1,m_2)$

也就是$m_i=1$表示的是取值为$(i)_2$时公式为真，$M_i$表示的是取值为$(i)_2$时公式为假

（感觉上面讲得不好。。。觉得多做几道题就能理解了看文字反而不好理解）



一些规律

* 两个范式可以互换

  $\prod\limits_{j\in J }(M_j)=\sum\limits_{i\in I}(m_i)$，$I$和$J$之间的元素互补，比如对于两个变量$I=\{1,2\}$那么$J=\{0,3\}$

  这个公式可以用来化简一些运算

* 极大项和极小项之间本身可以互换

  $\neg m_i\Leftrightarrow M_i$，因为$m_i$和$M_i$两个针对的是一个取值$(i)_2$的真/假，所以两个一定是互反的

* 主合取范式没有项用1表示

  主析取范式没有项用0表示



## 联结词完备集概念

定义：设$S$是一个联结词集合，如果任何的$n$元真值函数都可以由仅含$S$中的联结词构成的公式组成，那么$S$是联结词完备集

另外，$n$元函数的真值表有$2^{2^{n}}$种，也就是$n$元函数本质不同的有$2^{2^{n}}$种

与非$p\uparrow q\Leftrightarrow\neg(p\wedge q)$；或非$p\downarrow q\Leftrightarrow \neg(p\vee q)$

证明一个集合是完备的可以使用等价的方式，即如果想要证明$S$是完备的，已知$S'$是完备的，可以通过证明$S$的每一个符号都可以通过$S'$里面的符号**等价**来证

比如$S=\{\uparrow\}$，$S'=\{\neg , \wedge\}$，那么$\neg p\Leftrightarrow \neg(p\wedge p)\Leftrightarrow p\uparrow p$，$p\wedge q\Leftrightarrow\neg \neg (p\wedge q)\Leftrightarrow\neg (p\uparrow q)\Leftrightarrow(p\uparrow q)\uparrow (p\uparrow q)$



# 命题的推理

## 推理的定义等

$A_1,A_2,\cdots,A_k$推出$B$的推理正确当且仅当$\{A_1,A_2,\cdots A_k\}\rightarrow B$重言

另外

* $\{A_1,A_2,\cdots A_k\}\rightarrow B $和$\{A_1,A_2,\cdots A_k\}\rightarrow B$等同
* $\{A_1,A_2,\cdots A_k\}\Rightarrow B $和$\{A_1,A_2,\cdots A_k\}\models B $等同



## 推理的方式

如果想要证明$\Gamma\models B $方法有三：

* 运用**等价**运算证明$\Gamma \rightarrow B$是重言的
* 运用推理定律一步步推：$\Gamma \Rightarrow\cdots \Rightarrow B$
* 运用自然推理系统

实际上第二种是第三种的特例，而第一种本质是第一章的内容，所以这里主要介绍第三种



### 推理定律

有一些推理定律，在证明的时候会被经常用到

公式里面会附上一些个人的理解用于记忆

| 名字                             | 公式                                                         |
| -------------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| 附加律                           | $A \Rightarrow A\vee B$<br />顾名思义就是附加式子            |
| 化简律                           | $(A\wedge B)\Rightarrow A$<br />顾名思义就是化简式子         |
| 假言推理                         | $(A\rightarrow B) \wedge A \Rightarrow B$<br />是我们日常使用的一种推理方式 |
| 拒取式                           | $(A\rightarrow B)\wedge \neg B\Rightarrow \neg A$<br />A能推出B但是B是假的所以A是假的 |
| 析取三段论                       | $(A\vee B)\wedge \neg B\Rightarrow A$<br />A或B真，现在B假所以A真 |
| 假言三段论                       | $(A\rightarrow B)\wedge (B\rightarrow C)\Rightarrow(A\rightarrow C)$<br />A能推出B，B能推出C，所以A能推出C |
| 等价三段论                       | $(A\leftrightarrow B)\wedge (B\leftrightarrow C)\Rightarrow(A\leftrightarrow C)$<br />A与B等价，B与C等价，所以A与C等价 |
| 构造性两难                       | $(A\rightarrow B)\wedge (C\rightarrow D) \wedge (A\vee C)\Rightarrow (B\vee D)$<br />A能推出B，C能推出D， A或C正确，那么B或D正确 |
| 构造性两难<br />（特殊形式）     | $(A\rightarrow B)\wedge (\neg A \rightarrow B) \Rightarrow B$<br />无论如何都可以推出B，那么B就是对的 |
| 破坏性两难                       | $(A\rightarrow B)\wedge (C\rightarrow D) \wedge (\neg B\vee \neg D)\Rightarrow (\neg A\vee \neg C)$<br />A能推出B，C能推出D，B或D错误，那么A或C错误 |
| 破坏性两难<br />（自创特殊形式） | $(A\rightarrow B)\wedge (C\rightarrow B)\wedge \neg B\Rightarrow(\neg A \vee \neg C)$ |

最后一个会在有的题里面遇到，但是本质上其实就是两难，所以也没必要记住



### 自然推理系统推理方式

这里总结了证明过程中会用到的一些规则（也就是做题的时候右边写的东西）

* 前提引入：在引入前提的时候使用
* 合取引入规则：可以看作一种推理定律，即$A\wedge B\Rightarrow A\wedge B$
* 推理定律使用：$T<i><j>XXX$表示这一步是通过$<i>$和$<j>$通过$XXX$规则（包括合取引入）/定律/等价（如果不知道的话$XXX$直接写成“置换”即可）得到的
* 结论引入：任何结论都可以在后面作为前提引入，一般不说明，在使用推理定律的时候默认使用
* 附加前提引入：一般用在附加前提证明法，如果结论需要证明$p\rightarrow q$，那么可以通过“将$p$作为前提引入证明$q$”的方式完成证明
* 结论的否定引入：一般用在归谬法，这样需要最后得到一个矛盾式，且一般是得到的某个式子和结论的合取





# 一阶逻辑

## 一阶逻辑命题符号化

由于这里的定义对后面的理解比较重要，所以特别提一下

一些定义：

* 个体词

  表示具体/特定的称为个体常项，一般用$a,b,c...$表示

  表示泛指的称为个体变项，一般用$x,y,z...$表示

  个体域（或者论域）表示个体变项的取值范围

  全总个体域指宇宙间一切事物，如果不特殊说明个体域那么就是全总个体域

* 谓词

  确定的关系的是谓词常项

  抽象的或者泛指的关系称为谓词变项

  n元谓词表示谓词里面个体变项的数量是n。0元谓词就是命题



有（**且这门课上仅有**）两个量词：全称量词$\forall$、存在量词$\exists$，意义高中学过

在讨论的时候有时候需要限制量词的范围，比如谓语$M(x)$表示$x$有$M$的性质（比如“$x$是人”），$F(x)$是一个需要被判断的谓词（比如“$x$使用左手写字”），那么“存在/所有人使用左手写字”可以转成下面形式：

* 可以在整体的论域上限制”所有人类“，然后直接写$\exists x F(x)$、$\forall xF(x)$即可

* 如果不想限制整体论域的话，那么可以写

  $\exists x[M(x)\wedge F(x)]$、$\forall x[M(x)\rightarrow F(x)]$

  这里一定要注意不要写错了形式！



## 一阶逻辑命题的解释

先给一阶语言$\mathscr{L}$做个说明

$\mathscr{L}$中项指：个体常项/变项、公式中的项被个体常项和变项填充后的式子、前两者有限次复合得到的式子

公式包括了项和谓词，并且经过一些逻辑符号、量词的复合



变元和辖域：在公式$\forall x F(x)$、$\exists x F(x)$中，称$x$为指导变元，$F$为量词的辖域，在辖域下的所有$x$都称为约束出现，其他的$x$都称为自由出现。注意对于$x\vee \forall xF(x)$，两个出现的$x$的意义是不同的，解释的时候就需要特别注意



解释：

可以看作对公式里的东西的赋值。解释需要处理：

* 个体域，每一个解释都应当限制了（总）个体域$D_I$
* 个体常项，每一个个体常项$\alpha$一定被赋予了意义$\overline \alpha $
* 函数，每一个函数$f$一定被赋予了定义$\overline f$
* 谓语，每一个谓语$F$一定被赋予了含义$\overline F$
* 自由出现的个体变项，同一个自由出现的个体变项$x$都应该被替换成$\sigma (x)$

另外，约束出现的变项一定不能被指定，自由出现的变项一定要被指定



代换实例：

定义：设$A_0$是含命题变项$p_1,p_2,\cdots,p_n$的命题公式，$A_1,A_2,\cdots,A_n$是n个谓词公式，用$A_i$代替$A_0$中的$p_i$得到的公式称为$A_0$的代换实例。使用代换实例可以化简一些式子，例如重言式的代换实例都是重言式、矛盾式的代换实例都是矛盾式



## 一阶逻辑等值式和置换规则

### 代换实例规则

（名字是自己取的）

重言式的代换实例都是重言式、矛盾式的代换实例都是矛盾式

注意，**可满足式的代换实例不一定是可满足式！**

### 量词否定等值

$\neg \exists xF\Leftrightarrow \forall x \neg F$、$\neg \forall xF\Leftrightarrow \exists x\neg F$



### 辖域扩张等值

下面$G$表示$G$内没有$x$出现

$\forall x [F(x)\vee G]\Leftrightarrow \forall xF(x) \vee G$

$\forall x[F(x)\wedge G]\Leftrightarrow \forall x F(x) \wedge G$

$\forall x[F(x)\rightarrow G]\Leftrightarrow \exists xF(x)\rightarrow G$

$\forall x [G\rightarrow F(x)]\Leftrightarrow G\rightarrow \forall xF(x)$



$\exists x [F(x)\vee G]\Leftrightarrow \exists xF(x) \vee G$

$\exists x[F(x)\wedge G]\Leftrightarrow \exists x F(x) \wedge G$

$\exists x[F(x)\rightarrow G]\Leftrightarrow \forall xF(x)\rightarrow G$

$\exists x [G\rightarrow F(x)]\Leftrightarrow G\rightarrow \exists xF(x)$

也就是对于辖域扩张/收缩的情况，只有$F(x)$出现在$\rightarrow$左端时需要变号



### 量词分配等值

名字记住

$\forall x[A(x)\wedge B(x)] \Leftrightarrow \forall xA(x)\wedge \forall x B(x)$

$\exists x[A(x)\vee B(x)]\Leftrightarrow\exists xA(x) \vee \exists xB(x)$

可以使用自然语言理解，也可以从有限个体域下的量词消去规则去理解

注意只有 $\forall $对应$\wedge $ 和 $\exists $对应$\vee$ 这两个，其他的类似形式的式子是不可逆的



### 换名规则和代替规则

本质都是取别名，换名规则是换约束出现的变项，代替规则是换自由变项



### 前束范式

将公式中的全部量词提前到前面就是前束范式，前束范式是一定存在的



### 有限域的量词消去

对于有限域$\Gamma=\{x_1,x_2,\cdots ,x_n\}$，$\exists xA(x)\Leftrightarrow A(x_1)\vee A(x_2)\vee \cdots \vee A(x_n)$，$\forall xA(x)\Leftrightarrow A(x_1)\wedge A(x_2)\wedge \cdots \wedge A(x_n)$



### 相同量词的交换

$\forall x\forall y F(x,y)\Leftrightarrow \forall y\forall x F(x,y)$

$\exist x\exist y F(x,y)\Leftrightarrow \exist y\exist x F(x,y)$





## 一阶逻辑推理

除了上面的等值之外还有一些工具：

### 推理定律

$\forall xA(x)\vee \forall xB(x) \Rightarrow \forall x[A(x) \vee B(x)] $

$\exists x[A(x) \wedge B(x)] \Rightarrow \exists xA(x) \wedge \exists xB(x)$

$\forall x[A(x)\rightarrow B(x)]\Rightarrow\forall xA(x) \rightarrow \forall xB(x)$

$\forall x[A(x)\rightarrow B(x)]\Rightarrow\exists xA(x) \rightarrow \exists xB(x)$

注意这里的公式内部和外部的符号，比较容易错



### 量词操作

* US($\forall -$)：全称量词消去，比如$\forall xF(x)$推理出：$F(y)$或$F(c)$
* UG($\forall +$)：全称量词引入，比如$A(y)$（注意这里一定要需要保证y是可以**任意取值**的自由变量）推出$\forall xA(x)$
* ES($\exists -$)：存在量词消去，比如$\exists xA(x)$推理出$A(c)$，注意这里$c$被限制成了“特定的满足$A$的个体常项”，不是任意的量，所以不能再在US上使用$c$
* EG($\exists +$)：存在量词引入，比如$A(c)$可以推出$\exists xA(x)$，原则上需要$c$是一个个体常项



